% \section{Введение}

% Логика -- довольно старая наука, но наш предмет довольно молодой
% В какой-то момент логики как дисциплины, которая учит просто правильно рассуждать, стало не хватать.
% Появилась теория множеств.
% Общего здравого смысла не хватает, нужен строгий математический язык. 
% Это рубеж 19-20 веков.

% У нас теория множеств не будет фокусом, как это могло бы быть на мат. факультете.

% Теория множеств, когда она была впервые сформулирована, была противоречива (как матан, сформулированный Ньютоном).
% Чтобы уверенно и эффективно заниматься матаном, нужно суметь его формализовать. 

% <Парадокс Рассела / парадокс брадобрея>
% Мы приписываем элементу-человеку свойство, которое невыполнимо.
% Объекта, выходит, не существует.
% Мы смогли очень быстро определить противоречие в этом определении.
% Но, может быть, мы не смогли его определить в других наших определениях? 
% (конструкциях вещественной прямой, и т.д и т.д)

% Программа Гильберта.
% \begin{enumerate}
% \item Формализуем математику!
% Сформулируем теорию на языке (не на русском или английском), который не будет допускать парадоксов, 
% \item $\ldots$ и на котором можно будет доказать непротиворечивость. 
% \end{enumerate}

% В 1930 году становится понятно, что сколько-нибудь сильная (= в ней можно построить формальную арифметику) теория не может быть доказана непротиворечивой.

% Возможно, сама наша логика неправильная? 
% Эта идея будет нам полезна, и к ней мы ещё вернемся.

% Возможно, что это просто свойство мира, и мы хотим невозможного.

% Из этих рассуждений выросло большое множество хороших идей, которые оказались полезны в других местах.
% Матлогика служит широкому кругу нужд.

% Мы можем доказывать, что программа работает корректно. 
% Именно доказывать, а не проверять тестами!

% Мы можем изучать свойства самих языков.
% Изоморфизм Карри-Говарда--- доказательство это программа, утверждения это тип.
% Можно изучать языки программирования и можно развернуть изоморфизм: изучать математику как язык программирования. 

% Функциональные языки: окамль + хаскель. 
% Ознакомление с этими языками представляет собой способ ознакомиться с предметом немного с другой стороны.

\section{Исчисление высказываний}
Мы говорим на двух языках: на предметном языке и метаязыке.
Предметный язык~--- это то, \textbf{что} изучается, а метаязык~--- это язык, \textbf{на} котором это изучается.

На уроках английского предметным является сам английский, а метаязыком может быть русский.
Метаязык~--- это язык исследователя, а предметный язык~--- это язык исследуемого.
(Что вообще такое язык? Это отдельный вопрос.)

Высказывание~--- это одно из двух: 
\begin{enumerate}
\item Большая латинская буква начала алфавита, возможно с индексами и штрихами~--- это пропозициональные переменные.
\item Выражение вида $(\alpha \land \beta)$, $(\alpha \lor \beta)$, $(\alpha \to \beta)$, $(\neg \alpha)$. 
\end{enumerate}

В определении выше альфа и бета это метапеременные~--- места, куда можно подставить высказывание.
Они являются частью языка исследователя.
\begin{enumerate}
\item $\alpha, \beta, \gamma$ --- метапеременные для всех высказываний.
\item $X, Y, Z$ --- метапеременные для пропозициональных переменных.
\end{enumerate}

В формализации мы останавливаемся до места, в котором мы можем быть уверены, что сможем написать программу, которая всё проверяет.

Сокращение записи, приоритет операций: сначала $\neg$, потом $\&$, потом $\vee$, потом $\to$.
Если скобки опущены, мы восстанавливаем их по приоритетам.
Выражение без скобок является частью метаязыка, и становится частью предметного, когда мы восстанавливаем их.
Скобки последовательных импликаций расставляются по правилу правой ассоциативности~--- справа налево.
\subsection{Теория моделей}
У нас есть истинные значения $\{T, F\}$ в классической логике. 
И есть оценка высказываний $\llbracket \alpha\rrbracket$. 
Например $\llbracket A \lor \neg A\rrbracket$ истинно.
Всё, что касается истинности высказываний, касается теории моделей. 
\begin{definition}
    Оценка~--- это функция, сопоставляющая высказыванию его истинное (истинностное) значение.
\end{definition}
\subsection{Теория доказательств}
\begin{definition}
    Аксиомы~--- это список высказываний.
    Схема аксиомы~--- высказывание вместе с метапеременными; при любой подстановке высказываний вместо метапеременной получим аксиому. 
\end{definition}

\begin{definition}
    Доказательство (вывод)~--- последовательность высказываний $\gamma_1, \gamma_2\ldots$ где $\gamma_i$--- любая аксиома, 
    либо существуют $j,k < i$ такие что $\gamma_j$ имеет вид $(\gamma_k \to \gamma_i)$.
    Это правило ''перехода по следствию'' или Modus ponens.
\end{definition}

Определим следующие 10 схем аксиом для того исчисления высказываний, которое мы рассматриваем. 
\begin{enumerate}
    \item $\alpha \to \beta \to \alpha$~--- добавляет импликацию
    \item $(\alpha \to \beta) \to (\alpha \to \beta \to \gamma) \to (\alpha \to \gamma)$~--- удаляет импликацию
    \item $\alpha \land \beta \to \alpha$~--- удаление конъюнкции
    \item $\alpha \land \beta \to \beta$~--- удаление конъюнкции
    \item $\alpha \to \beta \to \alpha \land \beta$~--- внесение конъюнкции
    \item $\alpha \to \alpha \lor \beta$~--- внесение дизъюнкции
    \item $\beta \to \alpha \lor \beta$~--- внесение дизъюнкции
    \item $(\alpha \to \gamma) \to (\beta \to \gamma) \to (\alpha \lor \beta \to \gamma)$
    \item $(\alpha \to \beta) \to (\alpha \to \neg \beta) \to (\neg \alpha)$
    \item $\neg \neg \alpha \to \alpha$ --- очень спорная штука.
\end{enumerate}

\begin{example} Доказательство
    $\vdash A \to A $.
    \begin{enumerate}
        \item $A \to (A \to A) \to A$ (схема 1)
        \item $A \to A \to A$  (схема 1)
        \item $(\underbrace{A}_\alpha \to \underbrace{A \to A}_\beta) \to (\underbrace{A}_\alpha \to \underbrace{(A \to A)}_\beta \to \underbrace{A}_\gamma) \to (\underbrace{A}_\alpha \to \underbrace{A}_\gamma)$  (схема 2)
        \item $(A \to (A \to A) \to A) \to (A \to A)$ (m.p 2, 3)
        \item $A \to A$ (m.p 1, 4)
    \end{enumerate}
\end{example}